[女權] 女性政治家應唔應該生仔？

女性政治人物沒生小孩這件事情，不是只有在臺灣會被拿出來說嘴。

2005年，德國舉行聯邦選舉，還在野的梅克爾與時任總理的施洛德，代表各自陣營角逐大位。在一次媒體訪談中，施洛德的太太桃樂絲，把矛頭指向了梅克爾。

她說，梅克爾沒生過小孩，「沒辦法體會大多數女性的生命經驗」。

她也認為，沒生過小孩的女性不能為女權代言。她們沒辦法了解婦女在家庭與工作間的掙扎，不懂生養小孩的煩惱。

此言一出，群情譁然。

面對這樣的爭議，施洛德倒是相對低調，因為他的立場很尷尬。

他也沒有自己生過孩子──當時他的兩個小孩，一個是與桃樂絲共同領養的，另一個則是桃樂絲從前任婚姻帶來的繼子。而桃樂絲是他的第四任妻子。

後來桃樂絲又出面解釋，她不是要批評沒有生育的女性，因為這牽涉到「個人的傷痛」。

那一年，施洛德輸掉了選舉，黯然下台。梅克爾則繼任成為總理，往後德國媒體沒再拿這件事情做文章。此後她一路連任，成為歐洲政治舞台上最具聲望的女性，也成為許多人暱稱的「德國媽媽」。

—

你以為那是 2005 年的事？喔不。

2016 年，英國的《星期日泰晤士報雜誌》訪問蘇格蘭首席部長施特金（Nicola Sturgeon），其中談到她幾年前的流產經驗。再那之後，她沒有再懷孕，沒有生小孩。

文章刊出的時候，雜誌編輯搭配了一張圖，標題是「沒有孩子的政治人物」（childless politicians），上頭羅列了包括英國總理梅伊以及梅克爾等六人。

六名都是女性。（見下圖）

結果文章一公開，在網路上立刻引起隆隆炮火攻擊。

人們說，為什麼一講到「沒有孩子的政治人物」，就全都是女性？你為什麼不列列看沒有孩子的男性政治人物？

結果，還真的有人做了這麼一張圖，而雜誌也出面道歉，承認自己考慮不周。

其實沒有小孩的政治領袖在歐洲還真不少，男女都有。

如荷蘭總理 Mark Rutte 、瑞典首相 Stefan Löfven、盧森堡首相 Xavier Bettel，和法國總統馬克宏（但他太太的前任婚姻有三個小孩）。

但在一些網路評論家眼中，這些不生育、甚至不婚（還提倡同婚！）的政治人物，正是歐洲衰落的主因。他們認為生育率下降的歐洲，無異於慢性自殺；他們又言之鑿鑿，宣稱伊斯蘭世界領袖正在鼓吹生育，總有一天會以人海戰術，佔領歐洲。

—

2015年，英國政論雜誌《新政治家》（New Statesman）刊出一篇長文，題名為「母職陷阱：為什麼這麼多資深女性政治人物沒有小孩？」（The motherhood trap: why are so many senior female politicians childless?）

文章引述學者研究指出，有 45% 的女性國會議員沒有小孩，相形之下，沒有孩子的男性議員只有 28%。

文章也提到了女性政治人物的兩難：如果生小孩，人們便說她們忙著帶小孩，不夠專注於工作；如果不生小孩，人們又說她們只有工作，沒有真正的生活。

結婚生子對男性而言往往是外加的政治資源，不僅形象良好，還可以有老婆小孩幫忙站台跑行程。但對於具有政治野心的女性，不生小孩才能爭取更多時間在工作上，但這樣一來，又會被外界視為自私無情，不夠「庶民」。

這樣的兩難不只限於政治圈，也出現在各個職場之上。美國社會學家 Michelle Budig 將其稱之為「父職紅利」（fatherhood bonus）與「母職懲罰」（motherhood penalty）。

根據她的研究，在許多雇主眼中，成為父親的男性員工，因為要養家，所以會更加認真工作；女性則被認為生育之後，比較容易分心，工作時間也將減少。這樣的想法，也導致了男女之間的收入差異。

要解決這些問題，除了觀念要改變，也需要制度的配合。

—

話說回來，生不生孩子跟做個政治領袖有沒有關係呢？

上述文章的作者引用了一段話，她說：

「成為父母並不表示你就會自動理解其他父母。如果您已婚、而且家中雙薪，你還是需要同理心，才可能理解單身媽媽的生活。」

換句話說，經驗是一回事，畢竟我們每個人都只能活一次，每個家庭也都各自有特殊之處。是否能尊重不同於自己的生活方式與生命經驗，大概才是其中真正的關鍵吧。

照佢道理咁葉劉做特首一定好好啦
一炮過體諒晒生仔死老公單身三高事業型女性

佢嘅道理係女性生唔生仔都同佢嘅能力冇關係

我建議去研究下兩個孩子的母親林鄭媽媽同養咗五隻寵物嘅台灣總統蔡英文

我願意犧牲自己幫助芬蘭總統生

啲大媽最鍾意講你冇做過人阿媽唔知XXX架喇
估唔到呢句口頭禪都擺得上政壇
不過喺香港，政壇好似真係冇咩人唔生
連大波嬅都隔左一排比記者篤其實有個仔
邊班女人能力高啲我唔知
但生左仔送外國再留低搞死香港既全部賤女人

香港有菲傭和印傭

其實政治要講sustainable
女權撚如果忽略左要女人要生育的問題和家庭問題，代表她們倡議的制度 not sustainable

至於香港，因可將照顧家庭責任外判菲傭
就唔同講法

你收皮啦
講埋呢啲咁sexist嘅理論
首先一個女性想唔想生仔係佢自己嘅自由
第二，生育同家庭係男男/女女/男女家庭都會有嘅問題
西方國家一直提倡男女/同性家庭都會有產假
你嘅理論將全部生育責任推晒落女性到
再spin到關人類嘅sustainability 事
你好痴線同變態

都係，等人類自動收皮，地球環境才有救。

你知唔知現在的世界，
單身男女係好爽好正
所以毒撚才是明智。

已婚和生左仔的，
特別女人，
除左自己或老公富裕那批，
個個叫晒救命，
又要照顧家庭，又要出黎做野發展事業，
個個喊都就黎想死。